\documentclass[12pt]{jsarticle}

\usepackage{jmymath}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[dvips]{graphicx}

\newcommand{\group}[1]{$\cal{G}(\mathbb{#1})$}

 

\title{Small cycle propertyを持つ 超越関数のCremer点}

 

\author{笠島　靖夫}

 

\begin{document}

 

\maketitle

%%%%%%%%%%要約％％％％％％％％％％％％％％％％

\subsubsection{要約}

複素力学系における局所理論のうち，無理的中立不動点の問題は特に難しい．多項式の場合でさえCremer点になるための条件はまだ不十分であるし，Cremer点ならばsmall cycle propertyを持つかどうかもわからない．しかし有理関数においてどのぐらいCremer点になる無理的中立不動点があるのかに対しては，genericなangle\ $\xi$に対して，$\lambda=e^{2 \pi i \xi}$を不動点の乗数に持つものはCremer点になることやsmall cycle propertyを持つことは示すことができる.また有理関数の範疇をこえて，超越関数でCremer点を持つものがあることはCremer[1938]によって示されている．本論文ではさらにgeneric なangle\ $\xi$に対して，$\lambda=e^{2 \pi i \xi}$を不動点の乗数に持つ超越関数でsmall cycle propertyを持つものが存在することを示した．

%%%%%%%%%本論文の構成％％％％％％％％％％％％％％
\newpage

\subsubsection{本論文の構成}

この論文では，まず力学系について簡単に紹介する．その後，局所理論において，無理的中立不動点以外のケースについて局所的な振る舞いを記述する．ここまでは証明は詳しくは書かない．複素力学系の一般的な入門書に証明は詳しく書いてあるだろう．その後，本論文の主題である無理的中立不動点のケース，特にCremer点になるケースは詳細に論じ，主定理の目的意識をはっきりさせる．そして，主定理の証明を行う．また，最後の補足には基本的な数学からの準備やこの論文での言葉遣いの注意，また証明中のちょっとした計算を書いておいたので，わからないところがあれば参考してもらいたい．

%%%%%%%%%謝辞%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{謝辞}
本論文は柿添康大氏とおおいに議論して得られたものである．

また指導教官である宇敷重廣教授には2年間にわたりセミナーで指導していただき，本論文の制作でも大変お世話になった．ここに感謝の意を表す．


%%%%%%%%目次&&&&&&&&&&&&&
\newpage
\tableofcontents

\newpage





%%%%%%%%%%%%%%1　複素力学系入門%%%%%%%%%
\section{イントロダクション}

%%%%%%%%%力学系とは？%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{力学系とは？}
力学系とは「ある規則に従って時間発展していく系を記述するための数学モデル」のことを言う．
具体的には，微分方程式やある種の漸化式などがそれにあたり，物理学や経済学，理論神経学などのモデルなどにも力学系は登場する．

微分方程式
\[\frac{dx}{dt}=f(x)\]
などのように，時間発展の規則が連続時間で決まっているものを特に連続力学系と呼ぶ．また
\[ x_{n}=f(x_{n-1})\]
と書ける漸化式のように，$n=1,2,3,\cdots$という離散的な時間でしか規則が決まっていないものを．離散力学系と呼ぶ．

以下では離散力学系のみを扱う．

さて，上に書いた漸化式は初期値を$x_{0}$と書き，関数$f$の$n$回合成を$f^{\circ n }(x):=f\circ \cdots \circ f(x)$と書くことにすると，
\[x_{n}=f^{\circ n}(x_{0})\]と書くことができる．このように点などに関数$f$を$n$回作用させることを，$f$の$n$回のイテレーション（反復）という．

また，変数$x$が実数のとき実力学系と呼び，複素数のときを複素力学系と呼ぶ，複素変数を扱ってるときは，慣習で変数を$z$と書く．

%%%%%%%%%%%%目的%%%%%%%%%%%%
\subsection{目的}
力学系の研究の目的は，微分方程式や漸化式を実際に解くことだけではなく，その系の安定な部分はどこかや，微小な範囲でどのような振る舞いをするかなどを理解することにもある．前者は大域理論と呼び，後者は局所理論と呼ぶ．この論文では主に局所理論に限る．大域理論についてはMilnor\cite{Milnor}に詳しく書かれているので参考にされたい．以下セクションを分けて局所理論についての話を進めていくことにする．

\newpage
%%%%%%%%%%% 局所理論%%%%%%%%%%%%%%
\section{局所理論}
%%%%%%%%%%%定義%%%%%%%%%%%%%
\subsection{定義}
$f:\mathbb{\hat{C}}\to \mathbb{\hat{C}}$で生成される離散力学系を考える．しかし，このセクションで述べることは，一般のリーマン面上での力学系でも成り立つことであることに注意しておく．リーマン球面上で考えるのは簡単のためであり，また本論文では有理関数と超越関数しか扱わないのでリーマン球面で考えておけば十分である．

\Def{}{}{
関数$f$の不動点とは，$z=f(z)$を満たす点のこと，
また周期$q$の周期点とは$z=f^{\circ q}(z)$を満たす点のことをいう．
}

局所理論の局所とは不動点や周期点の近傍のことであり，その近傍での力学系の振る舞いを理解することを目指す．

\Def{}{}{
不動点$z_{0}$での乗数$\lambda$を，$\lambda:=f^{\prime}(z_{0})$と定義する．また周期$q$の周期点$z_{q}$の乗数$\lambda$も$\lambda:=(f^{\circ q})^{\prime}(z_{q})$と定義する．
}

乗数は局所理論で重要な値となる．

不動点で成り立つ性質は，周期$q$の周期点を$f^{\circ q}$の不動点と思ってやれば成り立つので，以後は不動点のみについて考えることにする．

\Def{}{}{
乗数$\lambda$の条件により不動点を以下のように呼び分ける．
\begin{enumerate}{}{}
\item $\lambda=0$の時，超吸引的不動点．
\item $0<|\lambda |<1$の時，吸引的不動点．
\item $|\lambda |>1$の時，反発的不動点．
\item $|\lambda |=1$のとき，中立不動点．
\end{enumerate}
}

さらに中立不動点のとき$\lambda=e^{2 \pi i \xi}$と$\xi$ (angle)をパラメータと思い書き直し，以下の分類をする．
\Def{}{}{中立不動点の乗数を$\lambda=e^{2 \pi i \xi}$と書いたとき，
\begin{enumerate}
\item $\xi \in \mathbb{Q}$ならば，有理的中立不動点．
\item $\xi \in \mathbb{R\backslash Q}$ならば，無理的中立不動点．
\end{enumerate}
}

以下ではまず名前の理由について簡単に説明する．

\subsection{名前の理由}

\subsubsection{（超）吸引的不動点}
Taylor展開をすれば，名前の理由を理解することができる．まず，$f(z)$は原点に（超）吸引的不動点を持つと仮定し，その不動点の乗数を$\lambda$と書く．（超）吸引的不動点なので$|\lambda|<1$である．すると，Taylor展開により，
\[ f(x)=\lambda z+\frac{f^{\prime \prime}(0)}{2!}z^{2}+\cdots \]
と書ける．ここで，$\delta$を十分小さく選ぶと，$|\lambda|<c<1$を満たす$c$で，$|z|<\delta$を満たす任意の$z$に対して
\[|f(z)|<c|z|\]が成り立つようなものが存在する．すると，
$|z|<\delta$を満たす$z$に対しては
\[|f^{\circ q}(z)|<c^{q}|z|\]
が成り立ち，いま$q\to \infty$で$c^{q}\to 0 $なので，原点の$\delta$近傍の点は，$f$のイテレーションにより，原点に収束することがわかる．よって，この不動点を（超）吸引的不動点と呼ぶのである．

\subsubsection{反発的不動点}
これは吸引的不動点と全く同じやり方で理解できる．Taylor展開により，十分小さな$\delta$に対しては，$1<c<|\lambda|$を満たす$c$があって，$|z|<\delta$を満たす任意の$z$に対して
\[|f(z)|>c|z|\]が成り立つ．よって，原点近傍の点は$f$のイテレーションによって，原点の不動点から離れていくことがわかる．よって，反発的不動点と呼ぶ．


\subsubsection{中立不動点}
吸引的でも反発的でもないという意味で中立である．これに関しては上でみたような局所的にどのような振る舞いするかをすぐにみることは難しい．後で結果だけを紹介することにする．

\subsection{線形化}
力学系の局所的な理解として重要な概念に線形化できるかどうかというものがある．これは，不動点の近くでは，今考えている力学系を線形な写像と同じような性質をもつ関数として扱ってもいいかどうかという問題であり，これが可能だということがわかれば，線形化できる領域では，考えている力学系は簡単に理解できることになる．まずは線形化の定義をする．不動点は原点にあるとしても一般性を失わないので，原点にあると仮定する．また今考えている力学系の変数を$z$とし，線形な関数の変数を$w$とする．
\Def{}{}{
原点に不動点を持つ$f(z)$が不動点の周りで線形化可能とは，不動点のある近傍$U$に対して
，$U\cup f(U)$でunivalentな関数$h(z)$で$h(0)=0$となるものが存在し，
\[h\circ f\circ h^{-1}(w)=\lambda w\]
が原点近傍で成り立つことである．ただし$\lambda$は不動点の乗数である．

}


これの意味は以下の図をみれば理解しやすいだろう．またこの$h\circ f\circ h^{-1}(w)=\lambda w$という式はシュレーダーの関数方程式と言ったりもする．また，このような関係を$f(z)$と$\lambda z$は共役の関係にあるといったりもする．さらにこの式から
\[h\circ f^{\circ n}\circ h^{-1}(w)=\lambda^{n} w\]
がわかるので，原点近傍での振る舞いを理解することが可能になる．

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{linearization.eps}

\end{figure}


さて，線形化できるかどうかについては以下のK\oe nigsによる定理がある．
\Thm{}{}{
不動点の乗数$\lambda$が$|\lambda|\neq0,1$ならば，線形化可能である．}

この定理は，吸引的不動点と反発的不動点については線形化できると言っている．

\subsection{超吸引的不動点}
さて次は超吸引的不動点のケースについて考えよう．$\lambda=0$なので，$f(z)$をTaylor展開して，
\[f(z)=a_{n}z^{n}+a_{n+1}z^{n+1}+\cdots \]と書けたとしよう．この$n$はlocal   degreeと呼ばれるものである．

\Thm{(B$\ddot{\text{o}}$ttcher[1904])}{}{
$f(z)$は乗数$\lambda=0$でlocal degreeは$n$であるとする．このとき，不動点のある近傍$U$に対して
，$U\cup f(U)$でunivalentな関数$h(z)$で$h(0)=0$を満たし，
\[h\circ f \circ h^{-1}(w)=w^{n}\]を原点近傍で満たすものが存在する．}


このケースについてもわかりやすい形の関数と共役になったので，原点近傍での振る舞いを理解することが簡単にできる．


\subsection{有理的中立不動点}
次は，$|\lambda|=1$のケースで$\lambda=e^{2 \pi i \xi}$と書いたときの$\xi$が$\xi=\dfrac{p}{q}$と有理数になっているときのことを考える．

先ほどと同様に，不動点は原点にあると仮定する．するとTaylor展開より，
\[f(z)=e^{2 \pi i \frac{p}{q}} z+a_{2}z^{2}+\cdots\]
と書ける．$f^{\circ q}(z)$を考えると
\[f^{\circ q}(z)=z+\cdots\]
となるので，結局$\lambda=1$のケースについて理解すれば，他の$\xi=\dfrac{p}{q}$となってるケースではangleの分母の数だけの合成関数を考えてやれば，$\lambda=1$のケースに帰着することができる．よって以下では$\lambda=1$のケースについて扱うことにする．再びTaylor展開を考え，2次以上の係数で最初に係数が0でない次数を$n+1$として，
\[f(z)=z+a z^{n+1}+\cdots\]
と書けたとしよう．このときの$n+1$をmultiplicityと呼ぶ．これは有理的中立不動点で重要な値になる．($n+1$にしているのは後の都合上である．）

さて，原点の近傍ではイテレーションにより離れていく方向と近づいてくる方向がある．というのも原点での接ベクトル$\bold{v}$で，$an\bold{v}^{n}=1$を満たすものを考えると，原点近傍では
\[f(\bold{v})=(1+\frac{1}{n})\bold{v}+(higher \ order)\]
となり，$\bold{v}$方向に伸びていることがわかる．これをrepelling vectorと呼ぶ．

また逆に，$an\bold{v}^{n}=-1$を満たす接ベクトルは
\[f(\bold{v})=(1-\frac{1}{n})\bold{v}+(higher \ order)\]
となり，$\bold{v}$方向に縮んでいることがわかる．これをattracting vectorと呼ぶ．

さて，$\bold{v}_{0}$をrepelling vectorとすると，$\bold{v}_{k}=e^{\pi i k/n}\bold{v}_{0}$とすれば，$k$が偶数のときはrepelling vectorで，奇数のときはattracting vectorになっている．よって，$n$個ずつのrepelling vectorとattracting vectorがあることがわかった．

以上により有理的中立不動点の周りでは，multiplicityの数から１引いた数だけのrepelling vectorとattracting vectorがあり，イテレーションによって，その方向に伸びたり縮んだりすることがわかった．
もう少し詳しくはFatouによる結果があるがここでは長くなるので割愛することにする．




\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=7.5cm]{parabolic.eps}
\caption{$z+z^{4}$のattracting（赤，黄，青） と repelling vector}
\end{figure}













\newpage
\section{無理的中立不動点}
このセクションでは残りの無理的中立不動点について説明する．まず，無理的中立不動点には線形化可能なケースと線形化不可能なケースがある，前者をSiegel点，後者をCremer点と呼ぶことにする．まずはSiegel点についてざっと説明し，それから本論文の主題であるCremer点について話を進めていく．



\subsection{Siegel点}
無理的中立不動点がSiegel点になるangle $\xi\in[0,1]$は$[0,1]$上でfull measureで存在することがわかっている．どのような条件でSiegel点になるのかはここでは述べないが，大半の場合はSiegel点になることだけ注意しておく．またSiegel点の近傍では，線形化することができるので，その線形化できる領域をSiegel Diskという．以下に図を載せて，Siegel点の説明を終わりにする．

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=7.5cm]{sigel.eps}
\caption{Siegel Disk($\xi=0.7870595$).赤い線がSiegel Diskの境界}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%Subsection Cremer%%%%%%%%%%
\subsection{Cremer点}
さて本論文の主題であるCremer点について詳しくみていく．



%%%%%%%%%%subsubsection Cremterの定理%%%%%%%%%%
\subsubsection{Cremerの定理}

まず有理関数の線形化不可能な条件としてCremerによる以下の結果がある．

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Cremer%%%%%%%%%%%%%

\Thm{\ Cremer[1927]}{1927}{　$d\geq2$，$\lambda$は$|\lambda|=1$とする．このとき
$\displaystyle \lim_{q \to \infty} \inf \sqrt[d^{q}]{ {\mathstrut  |\lambda^{q}-1|}} =0$が成り立てば，次数が$d$で$\lambda$を不動点の乗数に持つ有理関数は，その不動点で線形化できない．つまり不動点はCremer点である，


}

この条件を満たす$\lambda$は存在するのか，また存在するならどのくらい存在するのかは気になるところであるが，$\lambda=e^{2\pi i \xi}$と書いたとき，genericなangle\ $\xi$に対して条件が成り立つことを後で示す．

%%%%%%%%%%%%%%Cremerの証明%%%%%%%

\Prf{定理\ref{1927}の}{

$f(z)$は次数$d$で，原点に不動点を持ち，その不動点で乗数$\lambda$を持つとする．

\begin{enumerate}{}{}

\item まずは$f(z)$が多項式の場合を考える．さらに$c$を上手に選ぶことによって$h(z)=cz$という関数で$f(z)$はmonicな関数(最高次数の項の係数が1である関数）に共役にできる．（補題\ref{monic})


以上より，$f(z)=\lambda z+ \cdots +z^{d}$という形で定理を証明する．\\
\newline
さて線形化不可能であることを示すためには，不動点である原点のいくらでも近くに周期点があることを示せば良い．なぜなら，線形化できるとすれば，原点近傍で$\lambda z$と共役になるが，今$\lambda z$は無理数回転なので，周期点は持たないからである．

よって，$z=f^{\circ q}(z)$の解を考え，それが$q$を大きくするといくらでも原点に近づくことを示す．\\
\newline
$f^{\circ q}(z)=\lambda ^{q} z+\cdots+z^{d^{q}}$より，$z=f^{\circ q}(z)$は
$ (\lambda ^{q} -1)z+\cdots+z^{d^{q}} =0$
であり，原点は$f(z)$の不動点なので，結局，
\[(\lambda ^{q} -1)+\cdots+z^{d^{q}-1}=0 
\]
の解が考えたい周期点になっている．ここで解と係数の関係より，この方程式のすべての解を掛け合わせたものは$\pm(\lambda^{q}-1)$になる.また，$q$を上手く選べば，$|\lambda^{q}-1|<1$とできるので，解のうちの少なくとも一つ（$z_{q}$と書く）は，
\[
0<|z_{q}|^{d^{q}}<|z_{q}|^{d^{q}-1}\leq|\lambda^{q}-1|<1
\]
となる．（左から２つ目の不等式は，右の２つの不等式より$|z_{q}|<1$であるので）

二項目と四項目を取り出し$d^{q}$乗根を取れば，

%%%%%%%%%%Eq per%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Eq{per}{
|z_{q}|<\sqrt[d^{q}]{|\lambda^{q}-1|}
}
となり，いま条件$\displaystyle \lim_{q \to \infty} \inf \sqrt[d^{q}]{ {\mathstrut  |\lambda^{q}-1|}} =0$より，式\ref{per}の右辺は$q$を大きくとればいくらでも小さくできる．\\

\item 次に$f(z)$が有理数の場合を考える．今，仮定より次数は2以上であるから，0以外に$f(z)=0$となっている点が少なくとも一つはある．この点を\Mobius 変換で$\infty$に持っていく．（ただし0は0のまま）．すると，今$f(0)=f(\infty)=0$となっている．これより，ここで$f(z)=\dfrac{P(z)}{Q(z)}$と言う形で書くと$P(z)$は位数dより真に小さい位数の多項式となっている．さらにスケール変換すれば，
\[P(z)=\star \ z^{d-1}+\cdots+\lambda\ z,　　Q(z)= z^{d}+\cdots+1\] 
とできる（$\star$は適当な数字）．さて，$f^{\circ q}(z)$を計算すると
\[ P_{q}(z)=\star \ z^{d^{q}-1}+\cdots+\lambda^{q}\ z,　　Q_{q}(z)=z^{d^{q}}+\cdots+1\]
で，$f^{\circ q}(z)=\dfrac{P_{q}}{Q_{q}}$と書ける．（ただし$\star$は適当な数で，先の$\star$と同じ値という意味ではない）

そこで，周期$q$の周期点を求めるために$f^{\circ q}(z)=z$を考えると，
\[0=zQ_{q}(z)-P_{q}(z)=z(z^{d^{q}}+\cdots+(1-\lambda^{q}))\]
となり，原点は$f(z)$の不動点なので排除して，結局，
\[(\lambda ^{q} -1)+\cdots+z^{d^{q}}=0 
\]
となる．あとは多項式と同じ要領で証明できる．
\end{enumerate}
}

%%%%%%%%%%%%%%Cremer証明終わり$$$$$$$$$$$$$$$$$$$$$


%%%%%%%%%%%%%subsubsection  GenericityとSmall Cycle Property%%%%%%%%%
\subsubsection{GenericityとSmall Cycle Property}

Cremer点のいくらでも近くに周期点が存在し，そのため線形化できないことを示した．
そこで次は条件は定理\ref{1927}より強くなるが，Cremer点のどんな近傍にも無数の周期軌道が含まれることを示す．これをsmall cycle propertyと呼ぶ．示すべきことは先ほど見つけた周期点の軌道が原点の近くに留まり続けることである．

そのためにまず補題を一つ用意する．この補題によって，先ほど保留にしていた「genericなangle\ $\xi$に対して，$\lambda=e^{2 \pi i \xi}$を乗数に持つ不動点はCremer点である」ことが示せる．また，small cycle propertyがgenericなangle\ $\xi$に対して成り立つこともわかる．


%%%%%%%%%%%%%%%Lem generic%%%%%%%%%%%%%%%%

\Lem{(Milnor\cite{Milnor}のProblem 11-bの一部の拡張)}{generic}{　 genericなangle $\xi\in\mathbb{R}$に対して$\lambda=e^{2 \pi \xi}$とおくと，$d\geq2$と$\delta$をひとつ与えて固定すれば，
%%%%%%%%%%Eq  small%%%%%%%%%%%%%%%%
\Eq{small}{\sqrt[d^{q}]{ {\mathstrut  |\lambda^{q}-1|}} <2^{-q}\delta
}
が無限個の$q$で成り立つ．
}

証明では，まずopen denseな集合を上手に作る．その後，\mb{R}はBaireの定理より，Barie空間なので，open denseな集合の加算個の共通部分をとると，それはdenseになる．そしてその共通部分に入ってる元は不等式\ref{small}を満たすことを示す．そして結局「不等式\ref{small}はgenericなangle\ $\xi$に対して成り立つ」と言える，という流れで証明する．天下り的な証明になることを断っておく．なぜこのような証明にいたったのかはMilnor\cite{Milnor}のProblem 11-bを見てもらいたい．

%%%%%%%%%%%%補題　genericの証明%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Prf{補題\ref{generic}の}{
\begin{enumerate}
\item $\epsilon_{q}=2^{-q!}$とすると，

$S(q_{0}):=\{\ \xi \in \mathbb{R}\  |\ $整数$q(>q_{0}) $と$q$と互いに素な整数$p$が存在し，$|\xi-\frac{p}{q}|<\epsilon_{q}\}$ 

は\mb{R}でopen denseになる．
なぜなら $S(q_{0})$がopen であることは定義より明かで，また$S(q_{0})$には分母が$q_{0}$より大きいすべての有理数が含まれてるので，denseである．
\item \mb{R}はBaireの定理よりBaire空間である．よってopen denseな集合の加算個の共通部分はdenseである．つまり$S:=\cap_{q_{0}}S(q_{0})$はdenseで，後は実際$\xi \in S$が不等式\ref{small}を満たすことを示せば良い．
\item $\xi \in S$とすると，無限個の$q$に対して，
%%%%%%%%%%%%%Eq inS%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Eq{inS}{
|\xi - \dfrac{p}{q}|< \epsilon_{q}}
が成り立っている．
\newline


次に以下が成り立つことに注意する．（補題\ref{lambda}）
%%%%%%%%%%%%%%%%%Eq  lambdaEq%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Eq{lambdaEq}{|\lambda^{q}-1|\leq 2 \pi \ q \ |\xi  - \dfrac{p}{q}|. }


さて，式\ref{lambdaEq}の両辺の$d^{q}$乗根をとって，式\ref{inS}を使い，また$\epsilon_{q}=2^{-q!}$であったことを思い出すと，
%%%%%%%%%%%%%%%%Eq    d^q%%%%%%%%%%%%%%%%
\Eq{d^q}{ \sqrt[d^{q}]{|\lambda^{q}-1|}< \sqrt[d^{q}]{2 \pi}\sqrt[d^{q}]{\mathstrut q} \ \  2^{-\frac{q!}{d^{q}}} .}
結局，任意の$\delta$に対して$q$を十分大きくとれば以下が成り立つことを示せば良い．
%%%%%%%%%%%%%%%%Eq delta%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Eq{delta}{  \sqrt[d^{q}]{2 \pi}\sqrt[d^{q}]{\mathstrut q} \ \ 2^{-\frac{q!}{d^{q}}}<2^{-q}\delta.}
これは，
\[ \lim_{q\to \infty}  \sqrt[d^{q}]{2 \pi}\sqrt[d^{q}]{\mathstrut q}\ \ 2^{-\frac{q!}{d^{q}}}\ 2^{q}=0\]
を示せばよく，$ \sqrt[d^{q}]{2 \pi}$と$\sqrt[d^{q}]{\mathstrut q}$は1に収束し，$2^{-\frac{q!}{d^{q}}}\ 2^{q}=2^{q(1-\frac{(q-1)!}{d^{q}})}$は0に収束するのは明らかである．

よって式\ref{d^q}と\ref{delta}を組み合わせて，結論，
\[\sqrt[d^{q}]{ {\mathstrut  |\lambda^{q}-1|}} <2^{-q}\delta\]
が言えた．
\end{enumerate}
}

さて，補題\ref{generic}より次の二つの系を示すことができる．

%%%%%%%%%%系　generic Cremer%%%%%%%%%%%%% 
\Cor{(Milnor\cite{Milnor}のProblem 11-b)}{generic Cremer}{
genericなangle $\xi$に対して，位数$d$の有理関数の不動点で乗数$\lambda=e^{2 \pi i \xi}$を持つものはCremer点である．
}

%%%%%%%%%%%%系generin Cremerの証明$$$$$$$$$$$$$$$$$$
\Prf{}{
補題\ref{generic}より，
\[\displaystyle \liminf_{q \to \infty}  \sqrt[d^{q}]{ {\mathstrut  |\lambda^{q}-1|}} =0\]
が成り立つのがすぐわかる．

よって，定理\ref{1927}の条件を満たすので，この不動点はCremer点である．

}

これで先ほど保留にしていたものが示せた．次は，genericなangle $\xi$に対して，次数$d$の有理関数の不動点で乗数$\lambda=e^{2 \pi i \xi}$を持つものはsmall cycle propertyを持つことを示す．証明の中で重要になるのは，Taylor展開である．

%%%%%%%%%%%%%%系　generic sall cycle%%%%%%%%%

\Cor{}{generic small cycle}{
genericなangle $\xi$に対して，次数$d$の有理関数の不動点で乗数$\lambda=e^{2 \pi i \xi}$を持つものはsmall cycle propertyを持つ.
}

%%%%%%%%%%%%%系　generic small cycleの証明%%%%%%%%%%%%%
\Prf{}{

\begin{enumerate}\item 最初に多項式の場合を考える．この時さらにmonicと仮定しても一般性を失わない．


まず補題\ref{generic}のgenericなangle $\xi$を一つとってきて，固定する．（もうすこし具体的には補題\ref{generic}の証明で構成した$S$という集合の中から$\xi$を取ってくるということである．）


さて，$\lambda=e^{2 \pi i \xi}$とし，原点に乗数$\lambda$である不動点を持つ次数$d$の有理関数を考える．

Taylor展開により$\delta$を十分小さくとれば，$|z|<\delta$となる$z$に対して，
\[|f(x)|<2\ |z|\]
が成り立つことに注意する．これはかなり大ざっぱな評価であることに注意しておく．

さて，これより$|z|<2^{-q}\delta$となる$z$に対しては，
\[|f^{\circ q}(z)|<\delta\]
が成り立つ．これは，$|z|<2^{-q}\delta$を満たす$z$は$f(z)$を$q$回反復適用しても，$\delta$までの範囲に収まっているということを意味している．

式\ref{per}と\ref{small}より，周期$q$の周期点を$z_{q}$と表すと，
%%%%%%%%Eq small per%%%%%%%%%%%%%%%%
\Eq{small per}{|z_{q}|<\sqrt[d^{q}]{ {\mathstrut  |\lambda^{q}-1|}} <2^{-q}\delta}
が無限個の$q$について成り立つ．

上の議論より，$z_{q}$は$\delta$より外にはでない．今，$\delta$は十分小さくとっても$q$を大きくすれば式\ref{small per}は成り立つので，結局Cremer点の任意の近傍に無数個の周期軌道が存在することが証明できた．

\item 有理関数の場合はCremerの定理の証明と同じようにして，周期点の絶対値の評価が多項式と同じようにできる．あとは1の多項式の場合と同じようにTaylor展開して周期軌道の評価をすれば良い．
\end{enumerate}
}


%%%%%%%%subsubsection Transcendental Map%%%%%%%

\subsubsection{超越関数}
さてこれまで有理関数の結果についてのみ述べてきたが，これからは超越関数について考えていく．しかし注意してもらいたいのは，いままでは位数$d$のすべての有理関数で，乗数がとある条件をみたすならば不動点はCremer点であったり，small cycle propertyを持つことを示せたが，これからの話は乗数がとある条件をみたせば，ある超越関数で不動点がCremer点であったり，small cycle propertyを持つものが存在する，ということしか示せないことである．

まずはCremerによる次の定理を見よう．

%%%%%%%%%%%%Thm 1938%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Thm{(Cremer[1938])}{1938}{

$\lambda$が
\[\liminf_{q\to \infty} \sqrt[q]{|\lambda^{q}-1|}\]
を満たしているとする．

このとき，不動点の乗数を$\lambda$に持つ超越関数でその不動点がCremer点であるものが存在する．
}

\Prf{}{

$f(z)=\lambda \ z+a_{2}\ z^{2}+a_{3}\ z^{3}+\cdots$と書き，この関数が超越関数で，原点がCremer点であるように係数$a_{n}$を決める．

以下では係数の決め方を提示しCremer点になってることを確かめた後に，超越関数であることを証明する．いずれもアダマールの公式を使う．
\begin{enumerate}
\item まず$h^{-1}(w)=w+h_{2}\ w^{2}+h_{3}\ w^{3}+\cdots$と置き，
\[h\circ f\circ h^{-1}(w)=\lambda \ w\]を書き換えて，
%%%%%%%Eq linearization %%%%%%%%%%%%%%%
\Eq{linearization}{f\circ h^{-1}(w)=h^{-1}(\lambda\ w)}という関数方程式を考える．これを満たすような関数$h^{-1}(w)$は存在しない，つまり$h^{-1}(w)$の$0$での収束半径が０であることを示せば，このような関数$h^{-1}(w)$は存在しないことがわかり，$f(z)$は原点で線形化できない，つまりCremer点であることが示せる．さて，まずは式\ref{linearization}が成り立ってるとして，係数$h_{n}$と$a_{n}$の関係を見ていくことにする．両辺をn回微分すれば
\[ h_{n}=\frac{a_{n}+X_{n}(a_{2},\cdots,a_{n-1},h_{2},\cdots,h_{n-1})}{\lambda^{n}-\lambda}\]
が成り立つことがわかる．ただし$X_{n}(a_{2},\cdots,a_{n-1},h_{2},\cdots,h_{n-1})$は帰納的に$a_{2},\cdots,a_{n-1},h_{2},\cdots,h_{n-1}$から定まる多項式である．

上の関係式より，$a_{n}$を定めれば$h_{n}$が定まるので，$a_{n}$を$ \lim \sup \sqrt[n]{|h_{n}|}=\infty$（アダマールの公式より収束半径0）かつ$ \lim \sup \sqrt[n]{|a_{n}|}=0$（アダマールの公式より収束半径無限大．よって超越関数）が成り立つように決める．
\newline

\item まず，条件式\[\lim_{q\to \infty}\inf \sqrt[q]{|\lambda^{q}-1|}\]
より，ある部分列$\{n_{k}\}$を$\sqrt[n_{k}]{|\lambda^{n_{k}}-1|}\to 0$が成り立つように取れる．

さて，上で選んだ部分列の番号に対応する$a_{n_{k}}$以外の$a_{n}$は$a_{n}=0$と定め，選んできた部分列に対応するものに対しては
\[|a_{n_{k}}+X_{n_{k}}(a_{2},\cdots,a_{n_{k}-1},h_{2},\cdots,h_{n_{k}-1})|\geq\sqrt{|\lambda^{n_{k}}-\lambda|}\]が成り立つように，$a_{n_{k}}=\sqrt{|\lambda^{n_{k}}-\lambda|}$もしくは$a_{n_{k}}=-\sqrt{|\lambda^{n_{k}}-\lambda|}$と選ぶ．これは番号が小さい方から順に帰納的に決めていけば可能である．
\newline

\item さて，\[ \lim \sup \sqrt[n]{|h_{n}|}= \lim \sup \sqrt[n_{k}]{|h_{n_{k}}|}=\sqrt[n_{k}]{\frac{|a_{n_{k}}+X_{n_{k}}|}{|\lambda^{n_{k}}-\lambda|}}\geq \frac{1}{\sqrt[2n_{k}]{|\lambda^{n_{k}}-\lambda|}}\to \infty\]
なので，原点がCremer点になってることが示せた．
\newline 

\item 次は超越関数になってることを見る．
\[  \lim \sup \sqrt[n]{|a_{n}|}\leq \sqrt[2n_{k}]{\lambda^{n_{k}}-\lambda |}\to 0\]
なので，収束半径が無限大で，超越関数であることが示せた．
\end{enumerate}

}

さて，この定理の$\lambda$に関する条件は，補題\ref{generic}の証明で作った集合$S$の元であれば満たされることがすぐにわかる．よって定理は次のように言い換えられる．
%%%%%%%%%%%%系　generic Cremer Trans%%%%%%%%%%%
\Cor{}{generic Cremer Trans}
{genericなangle $\xi$に対して不動点で$\lambda=e^{2 \pi i \xi}$を乗数に持つ超越関数でその不動点がCremer点になってるものが存在する．

}


さてここまで示せると気になるのが，超越関数でsmall cycle propertyを持つものがあるのか？またそれはgenericなangleで成り立つのか？ということである．

この問題を肯定的に解決したのが本論文の主定理である．以下節を改めて証明を見ていくことにする．

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%Main Theorem%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{主定理}
以下では次の定理を示すことを目標とする．

\Thm{（主定理）}{main}{
genericなangle\ $\xi$に対して，$\lambda=e^{2 \pi i \xi}$を乗数に持つ超越関数でsmall cycle propertyを持つものが存在する．
}

さてこの定理の証明は，原点を不動点とし乗数$\lambda$については補題\ref{generic}で作った集合$S$からとってきている超越関数を出発点とする．このことよりgenericなangleに対して議論を進めることができ，さらに式\ref{generic} が使えることが重要になってくる．



証明の重要になる部分は超越関数の多項式による近似である．

%%%%%%%%%%主定理の証明%%%%%%%%%%%%%%%%
\Prf{主定理の}{
\begin{enumerate}
\item まず原点を不動点とし乗数$\lambda$については補題\ref{generic}で作った集合$S$からとってきている超越関数で原点でのTaylor展開が\[F(z)=\lambda\ z+a_{n_{1}}\ z^{n_{1}}+\cdots\]
となっているものを考える．そして以下のような関数の集合$\cal{A}$を考える．
\[{\cal A}:=\{  \ \{ n_{k}\}のある部分列\{n_{k_{j}}\}に対してf(z)=\lambda\ z+a_{n_{k_{1}}}\ z^{n_{k_{1}}}+\cdots と表される関数\} \]
この集合の元はすべて超越関数であることに注意しておく．

\item 次に$\delta_{1}<1$を次のように定める．
%%%%%%%%%%%Eq detla_{1}%%%%%%%%%
\Eq{delta_{1}}{ すべてのf\in {\cal A}に対して，|f(z)|<2|z|が|z|<\delta_{1}で成立する}
これは出発点となる関数$F(z)=\lambda\ z+a_{n_{1}}\ z^{n_{1}}+\cdots$の係数の絶対値をとり，$\delta_{1}$を十分小さくとって不等式が成り立つようにしておけば，集合$\cal{A}$に入ってる他の関数に対してもこの不等式は成り立つことは明らかである．後で使うので，$\delta_{n}:=2^{-(n-1)}\delta_{1}$と定義しておく．


\item さてまず$m_{1}=n_{1}$と定め，$\cal{A}$の部分集合
\[ {\cal A}(m_{1}):=\{ n_{k_{1}}=m_{1}となっている\{ n_{k}\}のある部分列\{n_{k_{j}}\}に対して\]
\[      　　　　　　　　　　f(z)=\lambda\ z+a_{n_{k_{1}}}\ z^{n_{k_{1}}}+\cdots と表される関数\} \]

を考える．

そしてこれから示すべきことは$\delta_{1}$に対してある番号$m_{2}\in\{n_{k}\}$があって${\cal A}(m_{1})$の部分集合
\[ {\cal A}(m_{1},m_{2}):=\{ n_{k_{1}}=m_{1},n_{k_{2}}=m_{2}となっている\{ n_{k}\}のある部分列\{n_{k_{j}}\}に対して\]
\[      　　　　　　　　　　　　　f(z)=\lambda\ z+a_{n_{k_{1}}}\ z^{n_{k_{1}}}+a_{n_{k_{2}}}\ z^{n_{k_{2}}}+\cdots と表される関数\} \]
の中に入ってる関数はすべて中心から半径$\delta_{1}$以内に，ある周期$q_{1}$を持つ周期軌道が含まれることである．

これが示されれば次は$\delta_{2}$に対して，ある番号$m_{3}\in\{n_{k}\}$があって${\cal A}(m_{1},m_{2})$の部分集合${\cal A}(m_{1},m_{2},m_{3})$の中に入ってる関数は$\delta_{2}$以内に，ある周期$q_{2}$を持つ周期軌道が含まれることは同じ議論で証明できる．

あとは$\delta_{n}$に対して帰納的に部分集合を作っていけば，今$\delta_{n}\to 0$としているので，最後に残る集合に含まれる関数の原点は任意の近傍に無限個の周期軌道が含まれることがわかる．

よって，これからは「$\delta_{1}$に対してある番号$m_{2}\in\{n_{k}\}$があって${\cal A}(m_{1},m_{2})$の中に入ってるすべての関数は$\delta_{1}$以内に，ある周期$q_{1}$の周期軌道を含む」ことを示す．

\item まず近似に使う多項式を
\[ f_{1}(z):=\lambda \ z+a_{m_{1}}\ z^{m_{1}}\]
と書くことにする．最初に示すべきはこの関数がある$q_{1}$があって，$2^{-q_{1}}\delta_{1}$以内に周期$q_{1}$の周期点$z_{q_{1}}$を持つことである.

さて$c= \sqrt[n_{k_{1}}-1]{\mathstrut a_{n_{k_{1}}}}$と選べば，関数
$h(z)=c\ z$によって，$f_{1}(z)$はmonicな関数
\[ {\tilde f_{1}}(z)=\lambda \ z+z^{m_{1}} \]に$f_{1}(z)=h^{-1}\circ {\tilde f_{1}}\circ h(z)$となり共役になる．（補題\ref{monic}）

今$\lambda \in S$としているので，${\tilde f_{1}}(z)$に対しては式\ref{small per}が成り立つ．ここで式\ref{small per}の$\delta$は任意であったので，いま$\delta=c\ \delta_{1}$しよう．すると式\ref{small per}を満たす$q$が無限個存在し，その一つを$q_{1}$とし，周期点を$\tilde{z}_{q_{1}}$と書くことにすると，今
\[ |\tilde{z}_{q_{1}}|<2^{-q_{1}} \ c \ \delta_{1}\]
が成り立っている．
よって，これを$h^{-1}$で写せば，$f_{1}(z)$の$q_{1}$周期の周期点$z_{q_{1}}$が
\[ |z_{q_{1}}|<2^{-q_{1}}\ \delta_{1} \]
を満たすことがわる．

\item 次に示すことはある番号$m_{2}\in\{n_{k}\}$があって，${\cal A}(m_{1},m_{2})$の中に入ってるすべての関数は$2^{-q_{1}}\ \delta_{1}$以内に，周期$q_{1}$の周期点を含むことである．

まず，$f_{1}(z)$の周期点$z_{q_{1}}$の開近傍で，原点を含まず，原点から半径$2^{-q_{1}}\ \delta_{1}$の近傍に含まれるものを考える．これを$B_{1}$とする．

さて，$f_{1}^{\circ q_{1}}(B_{1}) $は開集合で，$f_{1}^{\circ q}(z_{q})=z_{q}$よりこの集合は$z_{q}$を含んでることに注目する．
$f \in {\cal A}(m_{1})$とすると，関数の形より，
\[ f^{\circ q_{1}}(z)=f_{1}^{\circ q_{1}}(z)+\star z^{n_{k_{2}}} +\cdots \]
と書ける．（ただし$\star$は適当な数であり，またこの表現は次数の低い順に書いているわけではない．しかし$\star z^{n_{k_{2}}} $は$f_{1}^{\circ q_{1}}(z)$を除いて一番低次の項である）

ここで，$n_{k_{2}}$を十分大きくとると，$f^{\circ q_{1}}(z)$と$f_{1}^{\circ q_{1}}(z)$の差は縮まることが上の式よりわかるので，ある番号$m_{2}$があって集合${\cal A}(m_{1},m_{2})$に属する関数はすべて$f(B_{1})\ni z_{q}$を満たすようにできる．よって，$2^{-q_{1}}\ \delta_{1}$以内に，周期$q_{1}$の周期点を含むことがわかった．

\item さて今，集合${\cal A}$に入ってる関数はすべて式\ref{delta_{1}}を満たすのであった．よって系\ref{generic small cycle}の証明と同じようにして，${\cal A}(m_{1},m_{2})$の中に入ってるすべての関数は$\delta_{1}$以内に，ある周期$q_{1}$の周期軌道を含むことがわかる．

\item あとは先ほども述べた通り，近似に使う多項式を
\[f_{2}(z)=\lambda\ z+a_{m_{1}}\ z^{m_{1}}+a_{m_{2}}\ z^{m_{2}}\]
とし，$\delta_{2}$に対してある番号$m_{3}\in\{n_{k}\}$があって${\cal A}(m_{1},m_{2},m_{3})$の中に入ってる関数は$\delta_{2}$以内に，ある周期$q_{2}$を持つ周期軌道が含まれることを先ほどと同様に示せばいい．あとはこれの繰り返しにより，定理の結果を得る．

\end{enumerate}


}



\newpage
%%%%%%%%%%%%%%補足%%%%%%%%%%%%%%

\section{補足}

%ベール．モニック．アーベルの定理．\Mobius

本論の中で簡単に示せるが，証明中に書くと長くなってしまうものを補足にまわした．以下，文脈はとくになく，定理や補題が並べられていることを断っておく．

%%%%%%アダマールの公式%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{アダマールの公式}
\Thm{(アダマールの公式)}{adamal}{
$f(z)=a_{0}+a_{1}z+a_{2}z^{2}+\cdots$
の収束半径$R$は
\[\frac{1}{R}=\lim \sup \sqrt[n]{|a_{n}|}\]
で与えられる．

}

証明についてはアールフォルス\cite{Ahlfors}に書いてある．

%%%%%%%%%ベールの定理%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Baireの定理のgenericについて}
\Def{(Baire空間)}{}{
位相空間$X$がBaire空間とは，$X$のopen denseな部分集合の可算個の共通部分がdenseになるような空間のことである．}

さて以下のことがBaireの定理として知られている．
\Thm{(Baireの定理)}{}{
\begin{enumerate}
\item 完備な距離空間はBaire空間
\item 局所コンパクトな空間はBaire空間
\end{enumerate}
}
これの証明については位相の教科書などに載っている．

\Def{(genericity)}{}{
Baire空間$X$についてある性質が$X$のgenericな点で成り立つとは，$X$のopen denseな部分集合の加算個の共通部分に含まれる点についてその性質が成り立つということである}

これは本論文でよく使ったので注意しておく．

%%%%%%%%%%%%モニック%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{証明中の計算についての補題}
\Lem{}{monic}{原点に不動点を持つ多項式は$c$を上手に選ぶことによって$h(z)=cz$という関数で，monicな関数(最高次数の項の係数が1）に共役にできる．
}
\Prf{}{

$f(z)=\lambda\ z+\cdots+a\ z^{d}$としこれが$\tilde{f}(z)=\lambda\ z+\cdots+z^{d}$に共役になるように$h(z)=cz$の$c$を求めればいい．

さて，$f(z)=h^{-1}\circ \tilde{f}\circ h(z)$とすると
\[\lambda\ z+\cdots+a\ z^{d}=\lambda\ z+\cdots+\frac{c^{d}}{c} \ z^{d}\]
より，$c=\sqrt[d-1]{a}$としておけばいい．

}

%%%%%%%%%%%ラムダの不等式%%%%%%%%%%%%%
\Lem{}{lambda}{
$\lambda=e^{2 \pi i \xi}$と自然数$p$，$q$に対して，
\[|\lambda^{q}-1|\leq 2 \pi \ q \ |\xi  - \dfrac{p}{q}|\]
が成り立つ．
}
\Prf{}{

$\lambda=e^{2 \pi \ i \ \xi}$と置くと
\[|\lambda^{q}-1|=|e^{2 \pi  i  \xi  q}-1|=|e^{\pi  i \xi  q}||e^{\pi  i \xi  q}-e^{-\pi  i \xi  q}|=|2\sin(\pi  \xi  q)|　　　　　　\]
\[　　　　　　　　=2|\sin(\pi  (\xi q-p))|\leq 2 \pi \ q \ |\xi  - \dfrac{p}{q}|.\]

}

\newpage

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{Milnor}J.Milnor,Dynamics in one complex variable(Annals of Mathematics Studies) ,

Princeton Univ Pr,3版,2006．
\bibitem{Ahlfors}L.V.アールフォルス (著), 笠原 乾吉 (翻訳) ,複素解析,現代数学社 ,2002．
 

\end{thebibliography}





\end{document}